<capitulo>Introdução ao OpenLDAP (DSA)</capitulo>

    O presente capítulo tem por objetivo descrever os arquivos utilizados
diretamente e indiretamente pelo DSA OpenLDAP, e manipular a base LDAP:
criando, alterando e removendo registros.

    O <i>Directory System Agent - DSA</i> OpenLdap possui a seguinte
topologia:

<figura>
    <tamanho>0.9</tamanho>
    <arquivo>imgs/ldap-slapd</arquivo>
    <legenda>Topologia do OpenLdap.</legenda>
    <nome>fig:ldap-slapd</nome>
</figura>

    A inicialização do DSA OpenLdap ocorre através do <i>script
/etc/init.d/slapd</i>. Este <i>script</i> lê o arquivo
<i>/etc/default/slapd</i> em busca de parâmetros a serem utilizados na
execução do <i>/usr/sbin/slapd</i>.

    Em execução, o DSA OpenLdap lê o arquivo de configuração
<i>/etc/ldap/slapd.conf</i> e abre os arquivos das bases definidas, aguardando
por requisições através do protocolo LDAP. Estas requisições são consultadas
ou aplicadas a base LDAP armazenada em <i>/var/lib/ldap</i>.

    Com a instalação do DSA OpenLdap os seguintes componentes estão
disponíveis:

<lista>
<item/> <b>slapd</b>: o <i>Directory System Agent - DSA</i> OpenLdap.

<item/> <b>slappasswd</b>: utilitário para crição de <i>hash</i> compatível
com o atributo <i>userPassword</i>. Não há interação com a base LDAP, podendo
ser executado a qualquer momento. Exemplo de uso: <i>slappasswd -s senha</i>.

<item/> <b>slaptest</b>: utilitário que verifica a sintáxe do arquivo de
configuração. Não deve ser executado com o <i>slapd</i> em execução pois
requer acesso a base de dados. Exemplo de uso: <i>slaptest
-u</i> ou <i>slaptest -u -d 64</i>.

<item/> <b>slapcat</b>: utilitário que realiza <i>dump</i> da base LDAP no
formato LDIF, processo realizado diretamente a partir dos arquivos da base
LDAP, sem comunicação com o DSA. O LDIF produzido inclui atributos
operacionais e não poderá ser utilizado para inserção dos registros através do
protocolo LDAP (<i>ldapadd</i>), sendo útil para o uso com o <i>slapadd</i>.

Caso executado com DSA em execução, o LDIF pode não refletir o atual conteúdo
dos registros da base LDAP. Exemplo de uso: <i>slapcat -b 'o=Universidade
Federal' -l base1.ldif</i>.

<item/> <b>slapadd</b>: utilitário que adiciona registros diretamente aos
arquivos da base a partir de um LDIF. Este LDIF pode conter atributos
operacionais. Nunca deve ser executado com o <i>slapd (DSA)</i> em execução.
Exemplo de uso: <i>slapadd -b 'o=Universidade Federal' -l base1.ldif</i>.

<item/> <b>slapindex</b>: utilitário que gera índices da base LDAP. A
indexação dos atributos garante pesquisas mais eficientes, e é baseada
na opção <i>index</i> do arquivo de configuração. Nunca deve ser executado
com o <i>slapd (DSA)</i> em execução. Exemplo de uso: <i>slapindex -b
'o=Universidade Federal'</i>.

<item/> <b>slapacl</b>: utilitário analisador de ACLs, verifica se determinado
usuário tem acesso a determinado registro. As ACLs são definidas através da
opção <i>access</i> do arquivo de configuração. Nunca deve ser executado com
o <i>slapd</i> em execução. Exemplo de uso: <i>slapacl -D
'cn=admin, o=University' -b 'o=University' 'o/read:University'</i>.

</lista>

<subsecao>Instalação</subsecao>

    A instalação do OpenLDAP proverá um arquivo de configuração funcional e
criará uma base LDAP formada pelo registro raíz e um registro com
permissão de escrita. O registro raíz é gerado a partir da saída
do comando <i>dnsdomainname</i>, que por conseguinte obtêm o domínio da
primeira entrada FQDN (<i>Fully Qualifield Domain Name</i>) no
<i>/etc/hosts</i>.

    O registro raíz será baseado no <i>objectClass domain</i>, e pode-se
posteriormente alterá-lo para um registro baseado no <i>objectClass
organization</i>, refletindo mais adequadamente a estrutura de uma
organização.

    Em caso de inexistência de entrada FQDN no arquivo /etc/hosts, a raíz
da árvore LDAP será <i>dc=nodomain</i> e o registro com permissão de escrita
será <i>cn=admin,dn=nodomain</i>. A configuração padrão em
<i>/etc/ldap/slapd.conf</i>  possui ACLs que garante permissão de escrita
a base LDAP a partir da autenticação com este registro, sendo possível a
inserção, alteração e remoção de registros.

    O procedimento abaixo realiza a instalação do DSA OpenLdap:

<comando>
    # aptitude install slapd
</comando>

    Com a instalação do <i>software slapd</i>, também são instalados os
utilitários <i>slapcat</i>, <i>slapadd</i>, <i>slapindex</i>, entre
outros. Estes utilitários realizam acessos diretamente a base LDAP,
não devendo ser executados enquanto o serviço <i>slapd</i> estiver em execução.

    Durante o curso, para visualização de log das consultas atendidas pelo
serviço ldap, realize a seguinte configuração no /etc/ldap/slapd.conf:

<comando>
loglevel	256
</comando>

    Neste momento não preocupe-se em entender as configurações existentes no
arquivo de configuração do <i>slapd</i>, pois o objetivo deste capítulo é a
manipulação da base LDAP. No próximo capítulo, o arquivo de configuração será
amplamente discutido.

<subsecao>Recriando o registro raíz como <i>organization</i></subsecao>

    A base LDAP reflete hierarquicamente a relação entre os objetos
contidos. Assim, em uma base LDAP que conterá informações sobre uma única
organização, pode-se formar o registro raíz baseado no <i>objectClass
organization</i> e os registros filhos formados pelo <i>objectClass
organizationalUnit</i>, que refere-se a unidades da organização.

    Serão demonstrados os procedimentos de definição e inserção do registro
raíz para realizar a inicialização de uma base LDAP, para isto, deve-se parar
o DSA OpenLdap:

<comando>
    # /etc/init.d/slapd stop
</comando>

    Remover os arquivos da <i>database</i> #1:

<comando>
    # rm /var/lib/ldap/*
</comando>

    Alterar referências para a nova base no arquivo de configuração
<i>/etc/ldap/slapd.conf</i>. Necessariamente as opções <i>suffix</i>
(<i>l.4</i>) e as acls definidas na opção <i>access</i> (<i>l.8, l.15</i>).
Estas opções atualmente fazem referência a base criada durante a instalação.

<comandoNumerado>
# Database #1 Configuration

# ...
suffix          "o=Universidade Federal"

# ...
access to attrs=userPassword,shadowLastChange
        by dn="cn=admin,o=Universidade Federal" write
        by anonymous auth
        by self write
        by * none

# ...
access to *
        by dn="cn=admin,o=Universidade Federal" write
        by * read
</comandoNumerado>

    Deve-se criar o arquivo <i>root.ldif</i> (apenas convenção, o nome de arquivos
LDIF não estão relacionados ao seu conteúdo) contendo a especificação da
nova raíz, assim como, e o registro que possuirá ACLs permitindo escrita
a base LDAP. O <i>hash</i> para o atributo <i>userPassword</i> pode ser gerado
através do comando <i>slappasswd -s senha</i>.

<comandoNumerado>
dn: o=Universidade Federal
objectClass: organization
o: University

dn: cn=admin,o=Universidade Federal
objectClass: simpleSecurityObject
objectClass: organizationalRole
cn: admin
description: LDAP administrator
userPassword: {SSHA}6Ng3TnWtsjw2jjt2NlBcSCJ+CoRVPMQ1
</comandoNumerado>

    Adicionar os registros iniciais a base LDAP (<i>/var/lib/ldap/</i>):

<comando>
    # slapadd -b 'o=Universidade Federal' -l root.ldif
</comando>

    Gerar índices. Os índices serão armazenados no diretório da base LDAP.

<comando>
    # slapindex -b 'o=Universidade Federal'
</comando>

    Alterar permissão de acesso aos arquivos da base LDAP para o usuário
que o DSA OpenLdap é executado, o usuário <i>openldap</i>:

<comando>
    # chown -R -v openldap: /var/lib/ldap
</comando>

    Iniciar serviço <i>slapd</i>:

<comando>
    # /etc/init.d/slapd start
</comando>

    Testar a nova base através do protocolo LDAP:

<comando>
    $ ldapsearch -h ldap.example.com -LLL -b "o=Universidade Federal"
                 -x -D "cn=admin,o=Universidade Federal" -W
</comando>

<br/>0.2cm

    <b>Tarefa</b>: recriar a base LDAP #1 definindo um novo nome para a
organização, e alterar o nome (<i>cn</i>) do registro com permissões de
escrita para <b>Ldap Admin</b>. Após isto, altere as ACLs no arquivo de
configuração <i>/etc/ldap/slapd.conf</i> para refletir o nome registro com
permissão de escrita, e reinicie o <i>slapd</i>.

<subsecao>Inserindo registros <i>organizationalUnit</i></subsecao>

    Os registros formados a partir do <i>objectClass organizationalUnit</i>
representam unidades ou setores da organização. Através do LDIF indicado,
alguns registros serão criados. A partir do modelo abaixo ajuste o nome das
unidades/setores para refletir a sua organização. 

<comandoNumerado>
dn: ou=Reitoria,o=Universidade Federal
objectClass: organizationalUnit
ou: Reitoria
description: Registros da Reitoria

dn: ou=Institutos,o=Universidade Federal
objectClass: organizationalUnit
ou: Institutos
description: Registros dos Institutos

dn: ou=Instituto de Exatas,ou=Institutos,o=Universidade Federal
objectClass: organizationalUnit
ou: Institutos de Exatas
description: Registros do Instituto de Exatas

dn: ou=Internet Data Center,o=Universidade Federal
objectClass: organizationalUnit
ou: Internet Data Center
description: Registros do IDC
</comandoNumerado>

    Os comandos abaixo podem ser utilizados para a criação dos valores de
atributos que possuam caracteres acentuados codificados no formato <i>base-64</i>:

<comando>
    $ echo -n 'ou=Instituto Tecnológico,ou=Institutos,o=Universidade Federal' |
      openssl base-64
b3U9SW5zdGl0dXRvIFRlY25vbMOzZ2ljbyxvdT1JbnN0aXR1dG9zLG89VW5pdmVy
c2lkYWRlIEZlZGVyYWw=

    $ echo -n 'Instituto Tecnológico' | openssl base-64
SW5zdGl0dXRvIFRlY25vbMOzZ2ljbw==

    $ echo -n 'Registros do Instituto de Tecnológico' | openssl base-64
UmVnaXN0cm9zIGRvIEluc3RpdHV0byBkZSBUZWNub2zDs2dpY28=
</comando>

<comandoNumerado>
dn:: b3U9SW5zdGl0dXRvIFRlY25vbMOzZ2ljbyxvdT1JbnN0aXR1dG9zLG89VW5pdmVy
 c2lkYWRlIEZlZGVyYWw=
objectClass: organizationalUnit
ou:: SW5zdGl0dXRvIFRlY25vbMOzZ2ljbw==
description:: UmVnaXN0cm9zIGRvIEluc3RpdHV0byBkZSBUZWNub2zDs2dpY28=
</comandoNumerado>

    Apesar da RFC-2849 (item 4) indicar a utilização da codificação base-64
para atributos com valores que possuam caracteres acentuados, o utilitário
<i>ldapadd</i> permite a utilização de acentos no formato UTF-8 em LDIFs.
Assim o registro acima pode ser utilizado como:

<comandoNumerado>
dn: ou=Instituto Tecnológico,ou=Institutos,o=Universidade Federal
objectClass: organizationalUnit
ou: Instituto Tecnológico
description: Registros do Instituto Tecnológico
</comandoNumerado>

    Adicionando através do protocolo LDAP:

<comando>
    $ ldapadd -h ldap.example.com
              -x -D "cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal" -W -f ou.ldif
</comando>

    <b>Tarefa</b>: indique qual filtro de pesquisa LDAP pode ser utilizado
para identificar os registros que representam unidades da organização.

    <br/>0.2cm

    <b>Tarefa</b>: crie um registro formado pelo <i>objectClass
organizationalUnit</i> que contenha atributos não utilizados nos exemplos
acima. Consulte o schema core.schema para obter os atributos disponíveis.

<subsecao>Inserindo registros <i>inetOrgPerson</i></subsecao>

    Os registros formados a partir do <i>objectClass inetOrgPerson</i>
representam pessoas de uma organização. Através do LDIF indicado,
alguns registros serão criados. A partir do modelo abaixo ajuste o <i>DN</i>
para as unidades/setores de sua organização. 

    Para criar registros, usaremos o arquivo usuario.ldif com o seguinte modelo:

<comandoNumerado>
dn: cn=Reinaldo de Carvalho,ou=Internet Data Center,o=Universidade Federal
objectClass: inetOrgPerson
cn: Reinaldo de Carvalho
sn: Carvalho
mail: reinaldoc@example.com
userPassword: {SSHA}2G7ghotAcBWj35Yz3YJyLc+OcCCiUAiL

dn: cn=Fulano da Silva,ou=Reitoria,o=Universidade Federal
objectClass: inetOrgPerson
cn: Fulano da Silva
sn: Silva
mail: fulano@example.com
userPassword: {SSHA}2G7ghotAcBWj35Yz3YJyLc+OcCCiUAiL
</comandoNumerado>

    Adicionando através do protocolo LDAP:

<comando>
    $ ldapadd -h ldap.example.com
              -x -D "cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal" -W -f usuario.ldif
</comando>

<subsecao>Removendo registros</subsecao>

    O quadro abaixo indica como remover registros:

<comando>
    $ ldapdelete -h ldap.example.com -x -D "cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal"
                 -W "cn=Fulano da Silva,ou=Reitoria,o=Universidade Federal"
</comando>

<subsecao>Inserindo registros <i>posixAccount</i></subsecao>

    Os registros formados a partir do <i>objectClass posixAccount</i>
representam contas autenticáveis através dos sistemas Linux (PAM). A partir
do modelo abaixo ajuste o <i>DN</i> para as unidades/setores de sua
organização. 

<comandoNumerado>
dn: cn=Fulano da Silva,ou=Reitoria,o=Universidade Federal
objectClass: inetOrgPerson
objectClass: posixAccount
cn: Fulano da Silva
sn: Silva
uid: fulano
givenName: Fulano da Silva
uidNumber: 2000
gidNumber: 2000
homeDirectory: /home/fulano
loginShell: /bin/bash
userPassword: {SSHA}TqUUQybe/Yco1nUREX0AYjqiya1wmo6T
</comandoNumerado>

    Adicionando através do protocolo LDAP:

<comando>
    $ ldapadd -h ldap.example.com
              -x -D "cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal" -W -f usuario.ldif
</comando>

<subsecao>Adicionando <i>objectClass posixAccount</i> a registros</subsecao>

    Um registro pode ser formado por vários <i>objectClass</i>, assim pode-se
adicionar o <i>objectClass posixAccount</i> (<i>AUXILIARY</i>) a um registro
existente. Tomando como exemplo o registro <i>cn=Reinaldo de Carvalho,
ou=Internet Data Center,o=Universidade Federal</i> que possui o
<i>objectClass inetOrgPerson</i> (<i>STRUCTURAL</i>), pode-se adicionar o
atributo <i>objectClass posixAccount</i> conforme indicado:

    Para alterar registros, usaremos o arquivo usuario-mod.ldif com o seguinte modelo:

<comandoNumerado>
dn: cn=Reinaldo de Carvalho,ou=Internet Data Center,o=Universidade Federal
changetype: modify
add: objectClass
objectClass: posixAccount
-
add: uid
uid: rei
-
add: givenName
givenName: Reinaldo
-
add: uidNumber
uidNumber: 2001
-
add: gidNumber
gidNumber: 2000
-
add: homeDirectory
homeDirectory: /home/rei
-
add: loginShell
loginShell: /bin/bash
</comandoNumerado>

    Aplicando a base:

<comando>
    $ ldapmodify -h ldap.example.com -x -D "cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal"
                 -W -f usuario-mod.ldif
</comando>

<subsecao>Inserindo registros <i>posixGroup</i></subsecao>

    Os registros formados a partir do <i>objectClass posixGroup</i>
representam grupos de sistemas Linux (PAM), utilizados para o controle de
acesso a arquivos. Crie um registro baseado no <i>objectClass posixGroup</i>
na raíz da sua base LDAP conforme indicado:

<comandoNumerado>
dn: cn=Grupo de Redes,o=Universidade Federal
objectClass: posixGroup
cn: Grupo de Redes
gidNumber: 2000
memberUid: ciclano
memberUid: beltrano
</comandoNumerado>

    Adicionando através do protocolo LDAP:

<comando>
    $ ldapadd -h ldap.example.com
              -x -D "cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal" -W -f grupo.ldif
</comando>

    <b>Tarefa</b>: crie um registro baseado no <i>objectClass container</i>
(<i>/etc/ldap/schema/local.schema</i>) para armazenar os grupos, e três
registros baseados no <i>objectClass posixGroup</i> internos ao primeiro, a
partir de um único LDIF. Lembre-se de utilizar diferentes <i>gidNumber</i>.

<subsecao>Alterando o <i>Relative Distinguished Name - RDN</i></subsecao>

    Exemplo de arquivo no formato para modificações de <i>Relative
Distinguished Name</i> de registros:

<comandoNumerado>
cn=Reinaldo de Carvalho,o=Universidade Federal
cn=Reinaldo Gil Lima de Carvalho
</comandoNumerado>

<comando>
    $ ldapmodrdn -h ldap.example.com
                 -x -D "cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal" -W -f rdn.ldif
</comando>

    <b>Tarefa</b>: altere o RDN do registro <i>cn=Grupo de
Redes,o=Universidade Federal</i> para <i>cn=Grupo de Suporte,o=Universidade
Federal</i>.

<subsecao>Alterando o <i>Distinguished Name - DN</i></subsecao>

    Para a alteração apenas do pai (<i>parent</i>) do registro, deve
utilizar a opção <b>-s</b> com o DN de destino e o arquivo no seguinte
formato:

<comandoNumerado>
cn=Reinaldo de Carvalho,ou=Internet Data Center,o=Universidade Federal
cn=Reinaldo de Carvalho
</comandoNumerado>

    Exemplo de uso:

<comando>
    $ ldapmodrdn -h ldap.example.com -x -D "cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal"
                 -s "ou=Reitoria,o=Universidade Federal" -W -f rdn.ldif
</comando>

    Resultando na alteração do DN 'cn=Reinaldo de Carvalho,ou=Internet Data
Center,o=Universidade Federal' para
'cn=Reinaldo de Carvalho,ou=Reitoria,o=Universidade Federal', sendo que o
registro 'ou=Reitoria,o=Universidade Federal' já deve existir.

<br/> 0.4cm

    <b>Tarefa</b>: alterar o <i>DN</i> do registro <i>cn=Grupo de
Suporte,o=Universidade Federal</i> para dentro do registro específico de
grupos criado recentemente.

<subsecao>Inserindo registros <i>groupOfNames</i></subsecao>

    Os registros formados a partir do <i>objectClass groupOfNames</i>
representam listas de Distinguished Names ou grupos de propósito geral
(não sendo utilizados pela PAM ou Samba). O atributo <i>member</i> é
utilizado para enumerar <i>DNs</i>. Crie um registro baseado no
<i>objectClass groupOfNames</i> em sua base LDAP conforme indicado:

<comandoNumerado>
dn: cn=Admins,o=Universidade Federal
objectClass: groupOfNames
cn: Admins
member: cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal
member: cn=Reinaldo de Carvalho,ou=Reitoria,o=Universidade Federal
</comandoNumerado>

    Adicionando através do protocolo LDAP:

<comando>
    $ ldapadd -h ldap.example.com
              -x -D "cn=Ldap Admin,o=Universidade Federal" -W -f grupo.ldif
</comando>

