<capitulo>Interfaces - Directory User Agents (DUA)</capitulo>

<subsecao>Korreio</subsecao>

    O Korreio é uma <i>Graphical User Interface - GUI</i> que fornece recursos
para a manipulação de bases LDAP, administração do servidor CYRUS e gerência
da fila do Postfix.

    Especificamente ao protocolo LDAP, o Korreio permite a adição, modificação
e remoção de registros. Possui diversos <i>wizard's</i> para os principais
<i>objectClass</i> como <i>inetOrgPerson</i>, <i>posixAccount</i>,
<i>sambaSamAccount</i>, <i>astSipPeer</i>, <i>radiusProfile</i>,
<i>posixGroup</i>, <i>sambaGroupMapping</i>, <i>organization</i> e
<i>organizationalUnit</i>.

    Além de <i>wizard's</i> para a criação do conjunto de registros do Samba
e DHCPD, incluindo interface para troca de senha. Também oferece um conversor
de CSV para LDIF.

<comando>
    # aptitude install python-qt3 python-ldap python-pexpect python-smbpasswd
</comando>

    Acesse o site do projeto Korreio
<i>http://sourceforge.net/projects/korreio</i>, e baixe o arquivo
<b>korreio-YYYYMMDD.tar.gz</b>.

<comando>
    $ tar xzf korreio-YYYYMMDD.tar.gz
    $ ./korreio-YYYYMMDD/korreio.py
</comando>

<subsecao>LUMA</subsecao>

    O Luma é uma <i>Graphical User Interface - GUI</i> para o acesso a
administração de bases LDAP, é baseado em <i>plugins</i>, e os seguintes estão
disponíveis:

    <i>Browser</i>: navegação e edição de atributos de registros. <i>Schema
browser</i>: navegação dos <i>schemas</i> disponíveis no servidor.
<i>Search</i>: pesquisa de registros. <i>Addressbook</i>: adição de registros
de usuários. <i>Template</i>: definição de template para facilitar adição de
registros customizados. <i>Massive User Creation</i>: criação de registros em
massa. <i>Admin Utilities</i>: ferramentas administrativas como a troca de
senha.

<comando>
    # aptitude install luma
    $ luma
</comando>

<subsecao>LdapAdmin</subsecao>

    O LdapAdmin é uma <i>Graphical User Interface - GUI</i> para o acesso e
administração de bases LDAP, incluí suporte para grupos e contas POSIX, SAMBA
e alguns objetos do Postfix.

<comando>
    # aptitude install wine
</comando>

    Acesse o site do projeto LdapAdmin
<i>http://sourceforge.net/projects/ldapadmin/files/</i>, e baixe o executável
<b>LdapAdminExe-X.Y.zip</b>. Acesse o site
<i>google.com/search?q=wldap32.dll</i> e baixe a DLL <b>wldap32.dll</b>

<comando>
    $ unzip LdapAdminExe-X.Y.zip
    $ unzip wldap32.zip
    $ export WINEDLLOVERRIDES="wldap32=n"
    $ wine LdapAdmin.exe
</comando>

<subsecao>phpLdapAdmin</subsecao>

    O phpldapadmin é uma interface Web para o acesso a administração de bases
LDAP, tem uma variedade de formulários para a adição de diversos tipos de
registros.

<comando>
    # aptitude install phpldapadmin
</comando>

    O acesso pode ser realizado por:

<comando>
    http://localhost/phpldapadmin
</comando>

    O instalador do phpLdapAdmin preenche algumas configurações do arquivo
<i>/etc/phpldapadmin/config.php</i>. Todavia no caso da existência de
múltiplas bases deve-se corrigir as seguintes opções:

<comando>
    $ldapservers->SetValue($i,'server','base',array('o=University'));
    $ldapservers->SetValue($i,'login','dn','cn=admin,o=University');
</comando>
