<capitulo>Integração: NSS e PAM</capitulo>

    O <i>Name Service Switch</i> (NSS) e o <i>Pluggable Authentication
Module</i> (PAM) são dois recursos fornecidos pelos sistemas operacionais
Linux modernos. Estes recursos são independentes, mas relacionados entre si,
na prática, pode-se utilizar isoladamente o <i>Name Service Switch</i> (NSS)
configurado em uma base LDAP.

    Já um sistema que utilize a <i>Pluggable Authentication Module</i> (PAM)
autenticando em uma base LDAP, só funcionará adequadamente se o
<i>Name Service Switch</i> (NSS) também estiver apropriadamente configurado,
pois os arquivos criados pelo usuário autenticado utilizarão um <i>uid
number</i> que deve ser conversível pelo NSS.

    O NSS e a PAM atuam como <i>Directory User Agents (DUA)</i> realizando
consultas a base LDAP. A PAM requer que os registros utilizados para
autenticação de usuários possuam o <i>objectClass posixAccount</i>, e os
registros de grupo de usuários possuam o <i>objectClass posixGroup</i>.
Segue exemplos dos respectivos registros:

<comandoNumerado>
dn: cn=Reinaldo Carvalho,o=University
objectClass: inetOrgPerson
objectClass: posixAccount
cn: Reinaldo Carvalho
sn: Carvalho
givenName: Reinaldo
uid: rei
uidNumber: 2000
gidNumber: 2000
homeDirectory: /home/rei
loginShell: /bin/bash
userPassword: {SSHA}TqUUQybe/Yco1nUREX0AYjqiya1wmo6T
</comandoNumerado>

<comandoNumerado>
dn: cn=Admins,ou=Groups,o=University
objectClass: posixGroup
gidNumber: 2000
cn: Admins
description: Super users
</comandoNumerado>

    Opcionalmente os registros de usuários capazes de realizar login através
da PAM podem conter o <i>objectClass shadowAccount</i>. Este
<i>objectClass</i> prover informações referentes ao atributo
<i>userPassword</i> que são controladas pela PAM. O <i>OpenLdap</i> não
interfere nestes valores, sendo estes utilizados exclusivamente pela PAM.

<lista>

<item/> <b>shadowLastChange</b>: contém informação que permite calcular a data
que ocorreu a última troca de senha. Na prática, contém o número de dias entre
01/01/1970 e o dia que a senha atual foi definida. Pode-se calcular através da
expressão: <b>expr $(date +%s) / 60 / 60 / 24 - $shadowLastChange</b> o número
de dias desde que a senha atual foi definida.

<item/> <b>shadowMin</b>: número de dias que devem ser aguardados para uma
nova troca de senha.

<item/> <b>shadowMax</b>: número de dias que uma senha pode ser utilizada
até a PAM solicitar a troca da senha. Caso o usuário não troque a senha,
o login será possível pelo número de dias configurado em
<i>shadowInactive</i>.

<item/> <b>shadowInactive</b>: número de dias após o <i>shadowMax</i> ser
atingido, para que a conta não consiga mais fazer login. A senha deve ser trocada
antes deste período terminar.

<item/> <b>shadowWarning</b>: número de dias antes do dia que a troca de
senha será solicitada (<i>shadowMax</i>). Neste período, o usuário passará
a ser avisado que deve trocar a senha.

<item/> <b>shadowExpire</b>: permite informar a data ao qual a conta não mais
conseguirá fazer login. Na prática, contém o número de dias entre 01/01/1970 e
o dia que a conta não mais conseguirá realizar login. Pode-se calcular através
da expressão: <b>expr $(date +%s) / 60 / 60 / 24 + 17</b>, neste caso, a conta
poderá realizar login pelo período de 17 dias a partir da execução do cálculo.

</lista>

    O quadro abaixo possui exemplo dos atributos a serem adicionados aos
registros de usuários que fazem login via PAM. Neste exemplo, a senha atual
foi definida em 03/11/2009 (<i>shadowLastChange</i>), e só poderá ser trocada
novamente (via PAM) após 06/11/2009 (<i>shadowMin</i>). A partir de
26/12/2009 o usuário será avisado que deve realizar a troca da senha
(<i>shadowWarning</i>).

    Entre 02/01/2010 (<i>shadowMax</i>) e 07/01/2010 (<i>shadowInactive</i>)
o comando de troca de senha será executado automaticamente ao realizar login,
caso a senha não seja trocada até 07/01/2010, não será mais possível fazer
login. Independemente da senha, o conta não conseguirá fazer login após
01/02/2009 (<i>shadowExpire</i>). O valor '-1' ou a remoção do atributo
desabilitará a funcionalidade do mesmo.

<comandoNumerado>
objectClass: shadowAccount
shadowLastChange: 14552
shadowMin: 3
shadowWarning: 7
shadowMax: 60
shadowInactive: 5
shadowExpire: 14642
</comandoNumerado>

<subsecao>Name Service Switch (NSS)</subsecao>

    A biblioteca <i>Name Service Switch</i> (NSS) é utilizada para a conversão
de identificadores (<i>uid number</i>, <i>gid number</i>, <i>protocol number</i>,
<i>port number</i>) em nomes (<i>nome do usuário</i>, <i>nome do grupo</i>,
<i>nome do protocolo</i>, <i>nome da porta</i>), e vice-versa. Por padrão esta
conversão é baseada nos arquivos <i>/etc/passwd</i>, <i>/etc/group</i>,
<i>/etc/protocols</i> e <i>/etc/services</i> respectivamente.

    Um exemplo da necessidade desta conversão ocorre quando listamos os
arquivos de um diretório do sistema de arquivos. O sistema de arquivos
armazena apenas o <i>uid number</i> e <i>gid number</i> do proprietário dos
arquivos, sendo necessário a conversão destes dados para a exibição adequada
do <i>nome do usuário</i> (uid) e <i>nome do grupo</i> (gid).

    O mesmo também ocorre quando utilizamos nomes para portas de rede, quando
informamos que desejamos realizar uma conexão a porta 'www' ou 'smtp', estes
nomes precisam ser convertidos para as portas 80 e 25 respectivamente, esta
conversão é realizada automaticamente pelo <i>Name Service Switch</i> (NSS).
Todavia, na maioria dos casos a conversão dos identificadores de protocolo e
portas permacene baseada nos arquivos <i>/etc/protocols</i> e
<i>/etc/services</i>.

<subsubsecao>NSS: instalação do suporte a LDAP</subsubsecao>

    A biblioteca <i>Name Service Switch</i> (NSS) está disponível nas atuais
distribuições do sistema Linux, entretanto seu comportamento padrão utiliza os
arquivos <i>/etc/passwd</i>, <i>/etc/group</i>, <i>/etc/protocols</i> e
<i>/etc/services</i> para a conversão dos identicadores em nomes. O suporte a
base ldap deve ser instalado conforme indicado:

<comando>
    # aptitude install libnss-ldap
</comando>

    Várias configurações serão solicitadas, como <i>host</i> do serviço ldap,
<i>DN</i> do usuário para conexão ao ldap, senha, entre outras, neste momento
basta aceitar (através da tecla ENTER) todas as perguntas, pois os arquivos de
configuração serão verificados a seguir.

    Opcionalmente, pode-se instalar o módulo de cache de consultas:

<comando>
    # aptitude install nscd
</comando>

<subsubsecao>NSS: configuração do módulo libnss_ldap.so</subsubsecao>

    O arquivo de configuração <b>/etc/libnss-ldap.conf</b>:

<comandoNumerado>
base o=Universidade Federal
uri ldap://ldap.example.com:389/
ldap_version 3

binddn uid=nss,ou=SystemAccounts,o=Universidade Federal
bindpw secret

# rootbinddn uid=nss-root,ou=SystemAccounts,o=Universidade Federal
# echo -n 'secret' > /etc/libnss-ldap.secret
# chmod 600 /etc/libnss-ldap.secret

# nss_base_passwd        o=Universidade Federal?sub
# nss_base_group         o=Universidade Federal?sub
</comandoNumerado>

    As opções <i>binddn</i> e <i>bindpw</i> são necessárias caso o DSA não
permita consultas anônimas.

    Para verificar se as configurações estão de acordo com as indicadas,
utilize o comando abaixo:

<comando>
    # grep -Ev '^#|^$' /etc/libnss-ldap.conf
</comando>

    Os parâmetros de configuração disponíveis podem ser listados no manual:

<comando>
    # man libnss-ldap.conf
</comando>


<subsubsecao>NSS: ativação do módulo libnss_ldap.so</subsubsecao>

    O módulo <i>libnss_ldap.so</i> foi configurado e está disponível para uso,
entretanto é necessário indicar que as pesquisas devem ser realizadas
primeiramente no /etc/passwd, e posteriormente no ldap.

    <b>/etc/nsswitch.conf</b>
<comando>
passwd:         files ldap
group:          files ldap
shadow:         files ldap
</comando>

    Pode-se testar o funcionamento adequado do NSS com os comandos abaixo, em
que todos os usuários e grupos devem ser listados, seja do /etc/passwd ou do
LDAP:

<comando>
    $ getent passwd
    $ getent group
    # getent shadow
</comando>

<subsecao>Pluggable Authentication Module (PAM)</subsecao>

    A biblioteca <i>Pluggable Authentication Module</i> (PAM) é utilizada
como subsistema de autenticação dos <i>SOs</i> POSIX modernos. Assim,
aplicativos que necessitam validar usuários e senhas não precisam implementar
o acesso a inúmeros formatos de base de dados, mas devem utilizar a PAM para
esta finalidade.

    A funcionalidade básica da biblioteca <b>PAM</b> é prover o suporte a
autenticação em diversas bases de dados (LDAP, MySQL, PostgreSQL, entre
outras) e realizar a validação do usuário. A PAM também permite a inclusão de
validações adicionais como a restrição de horário de <i>logon</i> ou de grupo.
Também é possível a execução de ações no momento da autenticação, como a
criação do <i>home</i> do usuário.

<subsubsecao>PAM: instalação do suporte a LDAP</subsubsecao>

    A biblioteca PAM esta disponível nas atuais distribuições do sistema Linux,
entretanto seu comportamento padrão é validar usuários no sistema (/etc/passwd
e /etc/shadow). O suporte a base ldap deve ser instalado conforme indicado:

<comando>
    # aptitude install libpam-ldap
</comando>

    Várias configurações serão solicitadas, como <i>host</i> do serviço ldap,
<i>DN</i> do usuário para conexão ao ldap, senha, entre outras, neste momento basta aceitar
(através da tecla ENTER) todas as perguntas, pois os arquivos de configuração
serão verificados a seguir.

<subsubsecao>PAM: configuração do módulo pam_ldap.so</subsubsecao>

    A configuração da biblioteca PAM deve ser realizada para que a autentição
seja associada a uma base LDAP, e deve ser realizada como indicado:

    O arquivo de configuração <b>/etc/pam_ldap.conf</b>:

<comandoNumerado>
base o=Universidade Federal
uri ldap://ldap.example.com:389/
ldap_version 3

binddn uid=pam,ou=SystemAccounts,o=Universidade Federal
bindpw secret

rootbinddn uid=pam-root,ou=SystemAccounts,o=Universidade Federal
# echo -n 'supersecret' > /etc/pam_ldap.secret
# chmod 600 /etc/pam_ldap.secret

pam_password md5
# pam_password exop
# pam_password exop_send_old

# pam_min_uid 2000
# pam_filter (description=PAM)
# pam_groupdn "<posixGroup DN>"

</comandoNumerado>

    As opções <i>binddn</i> e <i>bindpw</i> são necessárias caso o DSA não
permita consultas anônimas. A opção <i>rootbinddn</i> é requerida para que o
<i>root</i> possa trocar a senha dos usuários, e requer ACL no DSA para que
o usuário em questão 'uid=pam-root,ou=SystemAccounts,o=Universidade Federal'
tenha permissão de escrita no atributo <i>userPassword</i> e
<i>shadowLastChange</i>.

    Normalmente esta opção não é configurada, e a troca de senha é realizada
pelo usuário diremente no LDAP, por exemplo através de uma interface WEB, e
não através da PAM.

    Para verificar se as configurações estão de acordo com as indicadas,
utilize o comando abaixo:

<comando>
    # grep -Ev '^#|^$' /etc/pam_ldap.conf
</comando>

    Os parâmetros de configuração disponíveis podem ser listados no manual:

<comando>
    # man pam_ldap.conf
</comando>

<subsubsecao>PAM: ativação do módulo pam_ldap.so</subsubsecao>

    O módulo <i>pam_ldap.so</i> está configurado e disponível para uso,
sendo que cada aplicativo tem a possibilidade de utilizá-lo. A PAM possui
um arquivo de configuração no diretório /etc/pam.d/ para cada aplicativo
(ex: /etc/pam.d/login, /etc/pam.d/kdm). As configurações globais, para
todos os aplicativos, são realizadas no arquivos /etc/pam.d/common-* como
indicado a seguir:

    <b>/etc/pam.d/common-account</b>
<comando>
account sufficient pam_unix.so
account required pam_ldap.so use_first_pass
</comando>

    <b>/etc/pam.d/common-auth</b>
<comando>
auth sufficient pam_unix.so nullok_secure
auth required pam_ldap.so use_first_pass
</comando>

    <b>/etc/pam.d/common-password</b>
<comando>
password sufficient pam_unix.so nullok obscure min=4 max=8 md5
password required pam_ldap.so try_first_pass
</comando>

    <b>/etc/pam.d/common-session</b>
<comando>
session required pam_mkhomedir.so skel=/etc/skel umask=0022
session sufficient pam_unix.so
session required pam_ldap.so
</comando>

    Os arquivos acima devem conter somente a configuração indicada.
